% =====================================================================
%  PulseGuard Baby - Documentazione Tecnica di Progetto
%  Academy "Medical Wearable Devices" - A.A. 2025/2026 - Gruppo 04
%
%  Compilazione: pdflatex RELAZIONE.tex  (due volte, per indice e link)
%  Oppure: caricare questo file su https://www.overleaf.com e compilare.
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=2.4cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{caption}
\usepackage[hidelinks,colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue!60!black,citecolor=blue!60!black]{hyperref}

% --- colori di stato per la sezione "Stato di implementazione" -------
\definecolor{okgreen}{RGB}{20,120,40}
\definecolor{planorange}{RGB}{190,110,0}
\newcommand{\IMPL}{\textcolor{okgreen}{\textbf{Implementato}}}
\newcommand{\PLAN}{\textcolor{planorange}{\textbf{Progettato}}}
\newcommand{\PART}{\textcolor{planorange}{\textbf{Parziale}}}

% --- intestazione / pie' di pagina -----------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\small PulseGuard Baby}
\rhead{\small Gruppo 04 -- A.A. 2025/2026}
\cfoot{\small Pagina \thepage\ di \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{0.6em}{}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.5em}

% =====================================================================
\begin{document}

% --------------------------- FRONTESPIZIO ----------------------------
\begin{center}
  {\footnotesize ACADEMY \textbf{MEDICAL WEARABLE DEVICES} -- A.A. 2025/2026}\\[1.2em]
  {\Huge\bfseries PulseGuard Baby}\\[0.6em]
  {\large Ecosistema IoT distribuito per il monitoraggio\\ cardio-termico pediatrico}\\[1.4em]
  \rule{0.7\textwidth}{0.4pt}\\[0.8em]
  {\normalsize\textbf{Gruppo 04}}\\[0.3em]
  {\small Antonio Crisci \quad$\cdot$\quad Silvia Liguoro \quad$\cdot$\quad Domenico Chiacchio \quad$\cdot$\quad Rita Pia Iacoviello}\\[1.0em]
  {\small\textit{Documentazione Tecnica di Progetto}}\\[0.4em]
  {\footnotesize Repository: \url{https://github.com/acrisci05/PulseGuard-Baby}}
\end{center}

\vspace{0.4em}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{\footnotesize\centering
\textbf{Avvertenza.} PulseGuard Baby è un \textbf{prototipo didattico}, non un dispositivo
medico certificato. Non deve essere impiegato per decisioni cliniche reali. Le soglie e le
classificazioni descritte hanno finalità esclusivamente accademiche e dimostrative.}}
\end{center}

\vspace{0.6em}
{\small\tableofcontents}
\vspace{0.8em}
\hrule
\vspace{0.6em}

% =====================================================================
\section{Descrizione del Sistema}

Il progetto \textbf{PulseGuard Baby} nasce come soluzione ingegneristica per il monitoraggio
continuo, non invasivo e in tempo reale dello stato cardio-termico di neonati e lattanti durante
il sonno domestico. L'obiettivo primario è la \textbf{sorveglianza attiva} mirata a evidenziare
precocemente anomalie della frequenza cardiaca (bradicardie/tachicardie a riposo) e sbalzi
termici corporei anomali, distinguendo gli allarmi clinici reali dai falsi positivi tecnologici
dovuti al distacco della fascia.

I dati biomedici grezzi vengono acquisiti da un \textbf{Edge Node basato su ESP32} e inviati a
\textbf{1 Hz} a un'infrastruttura software locale e containerizzata, che esegue la validazione
logica, la classificazione delle anomalie, la storicizzazione cronologica delle serie temporali
e la propagazione realtime verso l'applicazione del caregiver.

\subsection{Parametri biomedicali misurati}
\begin{itemize}[leftmargin=1.3em,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Frequenza cardiaca (BPM)} -- derivata dal segnale ECG per rilevare bradicardie
        (potenzialmente legate a ipossia/ostruzione delle vie aeree) o tachicardie anomale a riposo.
  \item \textbf{Temperatura cutanea ($^\circ$C)} -- rilevazione della temperatura superficiale per
        l'identificazione di stati febbrili acuti e la prevenzione di ipo/ipertermia ambientale.
  \item \textbf{Stato di contatto hardware} (\texttt{sensor\_contact}) -- flag booleano che verifica
        l'aderenza cutanea del sensore e permette di discriminare in tempo reale i falsi allarmi
        tecnologici dalle emergenze cliniche reali.
\end{itemize}

\subsection{Utente finale e configurazione multitenant}
L'utente finale è identificato nei \textbf{genitori/caregiver} e nel \textbf{personale pediatrico}.
Il dispositivo si configura come strumento di telemedicina domestica ad alta usabilità: ogni fascia
è univocamente identificata da un \texttt{device\_id} e associata, in fase di registrazione, a uno
specifico account caregiver. La logica di \textbf{profilazione per età} del paziente
(es. fascia neonatale 0--1 mese, fascia d'infanzia 1--12 mesi) è prevista per adattare dinamicamente
le soglie di intervento; lo stato attuale della sua implementazione è riportato nella
Sezione~\ref{sec:stato}.

% =====================================================================
\section{Architettura del Sistema e Vincoli Progettuali}

L'architettura è strutturata secondo i principi di economicità, scalabilità e \textbf{separazione
dei compiti} tra lo strato di sensing biologico (sul paziente) e lo strato di routing/processing
di rete (Gateway locale).

\subsection{Sensori e interfacce logiche}
In conformità con le indicazioni metodologiche del corso, l'architettura hardware valorizza
l'elaborazione del segnale a bordo del microcontrollore tramite convertitori analogico-digitali
(ADC), impiegando un \textbf{front-end analogico discreto} anziché moduli integrati ad alta
astrazione. Il nucleo elaborativo dell'Edge Node è l'\textbf{ESP32}, che acquisisce i segnali
tramite le seguenti interfacce fisiche:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5em,itemsep=3pt]
  \item \textbf{Frequenza cardiaca (ECG analogico, AD8232).} Il modulo AD8232 è un front-end
        analogico per elettrocardiografia che restituisce l'onda ECG come tensione continua,
        campionata dall'ESP32 sul canale \textbf{ADC1 (GPIO34)} a risoluzione 12 bit
        (frequenza di campionamento 250~Hz). Il BPM è ricavato nel dominio del tempo da un
        algoritmo di rilevazione dei complessi QRS in stile \emph{Pan--Tompkins} (derivata al
        quadrato, soglia adattiva, periodo refrattario, mediana degli intervalli RR). I pin
        \textbf{GPIO32 (LO+)} e \textbf{GPIO33 (LO--)} forniscono il rilevamento \emph{leads-off}
        che determina il flag \texttt{sensor\_contact}.
  \item \textbf{Temperatura cutanea.} Il percorso ECG non fornisce la temperatura: il firmware
        prevede un sensore dedicato selezionabile via configurazione tra \textbf{termistore NTC
        analogico} su \textbf{ADC1 (GPIO35)}, linearizzato via software, e sonda digitale 1-Wire
        \textbf{DS18B20}. In assenza di hardware è disponibile una modalità \emph{stub} a valore
        nominale costante per validare l'intera pipeline.
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
\centering
\caption*{\textbf{Mappa hardware -- ESP32}}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Interfaccia fisica} & \textbf{Tipo di segnale / dati} \\
\midrule
Front-end ECG AD8232 & ADC1 -- GPIO34 (12 bit)        & Tensione analogica (onda ECG) \\
Leads-off AD8232     & GPIO32 (LO+), GPIO33 (LO--)    & Digitale (rilevamento aderenza) \\
Sensore temperatura  & ADC1 -- GPIO35 (NTC) / 1-Wire (DS18B20) & Temperatura cutanea linearizzata \\
Transceiver Wi-Fi    & TCP/IP                         & Pacchetti MQTT (radiofrequenza) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Vincoli tecnici e di progetto}
\begin{itemize}[leftmargin=1.3em,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Comfort del paziente.} Hardware alloggiato in una fascia ergonomica in tessuto
        elastico anallergico, applicata senza frizioni, evitando elettrodi adesivi rigidi.
  \item \textbf{Sicurezza elettrica e termica.} Funzionamento a bassissima tensione (3.3~V) da
        accumulatore isolato, con isolamento galvanico assoluto dalla rete domestica a 230~V.
  \item \textbf{Autonomia.} Alimentazione tramite singola cella LiPo da 3.7~V; l'ottimizzazione
        dei cicli di clock e gli stati di basso consumo dell'ESP32 sono previsti per coprire le
        ore notturne (cfr. Sezione~\ref{sec:stato}).
  \item \textbf{Privacy e GDPR.} Trattando dati sanitari di minori, l'intera pipeline transita
        esclusivamente all'interno della rete Wi-Fi domestica e su un broker/stack \textbf{locale},
        senza server o broker cloud pubblici esterni.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Pipeline Software Containerizzata e API}

L'ESP32 campiona i canali analogici, calcola le metriche locali e modula la trasmissione verso il
Gateway a frequenza fissa di \textbf{1~Hz}. I dati sono strutturati in un payload JSON canonico,
identico tra modalità simulatore e sensore reale e tra trasporto MQTT e BLE:

\begin{verbatim}
{
  "device_id": "PULSEGUARD_BABY_04",
  "timestamp": 1733740000.0,
  "bpm": 121.0,
  "temperature": 36.6,
  "sensor_contact": true,
  "source": "sim"
}
\end{verbatim}

La trasmissione wireless impiega il protocollo \textbf{MQTT} pubblicando sul topic
\texttt{pulseguard/baby/data} verso il broker locale \textbf{Eclipse Mosquitto}. L'infrastruttura
è orchestrata via \texttt{docker-compose.yml} e include i microservizi: \textbf{Mosquitto} (broker),
\textbf{Node-RED} (elaborazione di flusso), \textbf{InfluxDB v2} (time-series database),
\textbf{Grafana} (layer analitico) e \textbf{backend FastAPI} (API applicativa, persistenza
relazionale e realtime).

\subsection{Flusso di elaborazione Node-RED}
Il flow Node-RED \texttt{PulseGuard-Baby} sottoscrive il topic \texttt{pulseguard/baby/data},
effettua il parsing JSON, valuta le soglie cliniche e \textbf{(i)} scrive le serie temporali su
InfluxDB v2 via HTTP API (line protocol, measurement \texttt{vitals}) e \textbf{(ii)} pubblica gli
eventuali allarmi sul topic \texttt{pulseguard/baby/alerts}. Grafana espone la dashboard
\textbf{PulseGuard-Baby} provisionata automaticamente.

\subsection{API REST del backend FastAPI}
Il backend applicativo è realizzato in \textbf{FastAPI} con autenticazione \textbf{JWT} e
persistenza su database relazionale (SQLite via SQLAlchemy asincrono). Gli endpoint effettivamente
implementati sono i seguenti; nessun client interroga direttamente InfluxDB o il broker MQTT.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llY@{}}
\toprule
\textbf{Metodo} & \textbf{Endpoint} & \textbf{Descrizione} \\
\midrule
POST & \texttt{/register} & Registrazione di un account caregiver. \\
POST & \texttt{/login}    & Autenticazione e rilascio di un token JWT (OAuth2 password flow). \\
POST & \texttt{/devices}  & Associazione di una fascia (\texttt{device\_id}) al caregiver autenticato. \\
GET  & \texttt{/devices}  & Elenco dei device di proprietà del caregiver. \\
GET  & \texttt{/devices/\{id\}/latest}   & Ultima lettura di telemetria del device. \\
GET  & \texttt{/devices/\{id\}/readings} & Storico delle ultime letture (parametro \texttt{limit}). \\
GET  & \texttt{/devices/\{id\}/alerts}   & Storico degli allarmi generati per il device. \\
WS   & \texttt{/ws/live}  & Canale WebSocket per la telemetria realtime verso l'app. \\
GET  & \texttt{/sse/live} & Stream Server-Sent Events alternativo al WebSocket. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\footnotesize Tutti gli endpoint sotto \texttt{/devices} richiedono un token JWT valido e
restituiscono esclusivamente i dati di competenza del caregiver autenticato.}
\end{table}

L'endpoint amministrativo per la modifica dinamica delle soglie cliniche
(\texttt{POST /medical/thresholds}) e le rotte storiche dedicate al profilo medico sono
\textbf{previste a livello di design} (Sezione~\ref{sec:stato}).

% =====================================================================
\section{Ruoli, Autenticazione e Multitenancy}

Per garantire l'integrità dei dati sanitari, l'architettura adotta un controllo degli accessi:
ogni transazione applicativa passa attraverso il backend, che valida il token e garantisce che
ciascun caregiver visualizzi esclusivamente i dati dei propri device. Il modello dati relazionale
è strutturato come \textbf{Caregiver} 1--N \textbf{Device} 1--N \{\textbf{Reading}, \textbf{Alert}\}.

\subsection{Separazione dei ruoli}
\begin{itemize}[leftmargin=1.3em,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Caregiver / Genitore (implementato).} Accede tramite l'app mobile (React Native /
        Expo) con login JWT, registra il proprio device, monitora la telemetria realtime (1~Hz via
        WebSocket/SSE) e consulta lo storico di letture e allarmi.
  \item \textbf{Medico Pediatra (progettato).} Profilo asimmetrico con visibilità aggregata sui
        neonati assegnati, dashboard Grafana dedicata, query storiche pre-filtrate e aggiornamento
        remoto dei parametri clinici. Lo stato di implementazione è dettagliato nella
        Sezione~\ref{sec:stato}.
\end{itemize}

\subsection{Scheda anamnestica e audit log (progettati)}
Il design prevede due moduli di sicurezza gestiti centralmente: una \textbf{scheda anamnestica}
che accoppia \texttt{device\_id} e profilo clinico del neonato, e un \textbf{audit log} immutabile
che traccia ogni accesso ai dati storici e ogni modifica alle soglie (timestamp, operatore,
variazione applicata).

% =====================================================================
\section{Soglie Cliniche per Età e Allerta Multi-Livello}

L'obiettivo del motore decisionale è azzerare i falsi negativi strutturando una sorveglianza
personalizzata. Le soglie fisiologiche di riferimento sono modellate sugli standard clinici
internazionali (WHO, AAP, NICE) e sulla letteratura sui range pediatrici per età~[\ref{ref:fleming}].

\subsection{Matrice fisiologica delle soglie per età (design)}
\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}Yccc@{}}
\toprule
\textbf{Fascia d'età} & \textbf{BPM nominale} & \textbf{Bradicardia} & \textbf{Tachicardia} \\
\midrule
Neonato (0--28 giorni) & 100--160 BPM & $<$90 BPM & $>$170 BPM \\
Infante (1--12 mesi)   & 90--140 BPM  & $<$80 BPM & $>$150 BPM \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\footnotesize Valori di riferimento (a riposo/sonno) derivati da WHO, AAP e dalla revisione
sistematica di Fleming et al.~[\ref{ref:fleming}]. I limiti termici seguono i criteri di
inquadramento della febbre pediatrica (NICE NG143, SIP).}
\end{table}

\subsection{Soglie effettivamente implementate (prototipo)}
La versione corrente del firmware e del backend applica \textbf{soglie statiche} (non ancora
parametrizzate per età), coerenti tra backend FastAPI e flow Node-RED:
\begin{itemize}[leftmargin=1.3em,itemsep=1pt]
  \item BPM: warning $<$100 o $>$140; critico $\leq$80 o $\geq$170.
  \item Temperatura: warning $<$36.0 o $>$37.2~$^\circ$C; critico $\leq$35.0 o $\geq$38.5~$^\circ$C.
  \item Distacco fascia: allarme tecnico dopo un \emph{debounce} di 5~secondi consecutivi.
\end{itemize}

\subsection{Classificazione dei codici di allerta (design)}
Il design prevede quattro categorie di gravità crescente che governano routing delle notifiche e
canali di comunicazione:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lYY@{}}
\toprule
\textbf{Codice} & \textbf{Condizione trigger} & \textbf{Routing notifiche / azioni} \\
\midrule
\textbf{Verde}   & Parametri entro gli intervalli di riferimento per l'età. & Monitoraggio silenzioso, storicizzazione su InfluxDB. \\
\textbf{Giallo}  & \texttt{sensor\_contact = false} oppure assenza dati (watchdog). & Inibizione degli allarmi medici (anti-panico) e notifica tecnica al caregiver. \\
\textbf{Arancio} & Stato febbrile moderato o lieve scostamento BPM persistente. & Notifica di allerta medica al caregiver e segnale visivo sulla dashboard. \\
\textbf{Rosso}   & Iperpiressia critica o bradicardia severa persistente. & Escalation massima: notifica urgente, allarme acustico e alert telematico (webhook) al pediatra. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Nel prototipo attuale la classificazione è semplificata a \textbf{tre severità}
(\texttt{technical}, \texttt{warning}, \texttt{critical}); la mappatura completa a quattro codici
con escalation e webhook è in stato di design (Sezione~\ref{sec:stato}).

\subsection{Algoritmo anti-panico e watchdog}
\begin{itemize}[leftmargin=1.3em,itemsep=2pt]
  \item \textbf{Validazione dell'aderenza (implementato).} Quando il flag \texttt{sensor\_contact}
        transita a \texttt{false}, il backend \emph{salta la valutazione fisiologica} ed emette un
        allarme esclusivamente tecnico, evitando che letture nulle di BPM scatenino falsi allarmi
        di arresto cardiaco.
  \item \textbf{Watchdog assenza dati (progettato).} È previsto un nodo di timeout che, in caso di
        interruzione della trasmissione oltre una soglia temporale (target: 10~s), forza lo stato di
        allerta e notifica l'interruzione del monitoraggio.
\end{itemize}

% =====================================================================
\section{Stato di Implementazione}\label{sec:stato}

Per trasparenza accademica, la tabella seguente distingue ciò che è \IMPL{} nel repository da ciò
che è \PLAN{} a livello di specifica. Tutti i riferimenti sono verificabili nel codice sorgente.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}Ylc@{}}
\toprule
\textbf{Funzionalità} & \textbf{Riferimento nel repo} & \textbf{Stato} \\
\midrule
Acquisizione ECG AD8232 + stima BPM (Pan--Tompkins) & \texttt{firmware/sensor\_ecg.py} & \IMPL \\
Simulatore di telemetria fisiologica & \texttt{firmware/sensor\_sim.py} & \IMPL \\
Sensore temperatura (stub / NTC / DS18B20) & \texttt{firmware/sensor\_temp.py} & \IMPL \\
Trasmissione MQTT a 1~Hz + payload JSON canonico & \texttt{firmware/transport\_mqtt.py} & \IMPL \\
Trasporto alternativo BLE & \texttt{firmware/transport\_ble.py} & \IMPL \\
Stack Docker (Mosquitto, InfluxDB, Grafana, Node-RED, backend) & \texttt{docker-stack/} & \IMPL \\
Flow Node-RED: soglie $\rightarrow$ InfluxDB + alert MQTT & \texttt{docker-stack/nodered/} & \IMPL \\
Dashboard Grafana provisionata & \texttt{docker-stack/grafana/} & \IMPL \\
Backend FastAPI + autenticazione JWT & \texttt{backend/app/} & \IMPL \\
CRUD device e storico letture/alert (REST) & \texttt{backend/app/main.py} & \IMPL \\
Realtime via WebSocket e SSE & \texttt{backend/app/realtime.py} & \IMPL \\
App mobile (login + monitor realtime) & \texttt{mobile/} & \IMPL \\
Soglie statiche su 3 severità & \texttt{backend/app/alerts.py} & \IMPL \\
\midrule
Soglie dinamiche parametrizzate per età & --- & \PLAN \\
4 codici allerta (Verde/Giallo/Arancio/Rosso) + escalation & --- & \PLAN \\
Ruolo Medico, RBAC e dashboard Grafana per-medico & --- & \PLAN \\
Scheda anamnestica e audit log immutabile & --- & \PLAN \\
Notifiche push e webhook al pediatra & --- & \PLAN \\
Watchdog assenza dati $>$10~s & --- & \PLAN \\
Ottimizzazione energetica (light sleep ESP32) & --- & \PLAN \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% =====================================================================
\section{Riferimenti Medici e Fonti Istituzionali}

Le soglie fisiologiche, la differenziazione per età e la classificazione dei livelli di urgenza
sono modellate in conformità con la letteratura scientifica e le linee guida internazionali
correnti. Tutti i collegamenti seguenti rimandano a fonti ufficiali e sono cliccabili.

\begin{enumerate}[leftmargin=2em,itemsep=4pt,label={[\arabic*]}]
  \item \label{ref:who} World Health Organization (WHO). \textit{Pocket Book of Hospital Care for
        Children: Guidelines for the Management of Common Childhood Illnesses}, 2\textsuperscript{a}
        ed., 2013. Disponibile su:
        \url{https://www.who.int/publications/i/item/978-92-4-154837-3}
        (repository IRIS: \url{https://apps.who.int/iris/handle/10665/81170}).

  \item \label{ref:fleming} Fleming S., Thompson M., Stevens R., et al. \textit{Normal ranges of
        heart rate and respiratory rate in children from birth to 18 years of age: a systematic
        review of observational studies}. The Lancet, 2011; 377(9770): 1011--1018.
        DOI: \href{https://doi.org/10.1016/S0140-6736(10)62226-X}{10.1016/S0140-6736(10)62226-X}.
        Testo integrale: \url{https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC3789232/}.

  \item \label{ref:aap} American Academy of Pediatrics (AAP). Standard clinici sui parametri vitali
        pediatrici e sulla stratificazione del rischio cardio-respiratorio. AAP Publications:
        \url{https://publications.aap.org/} -- portale per le famiglie:
        \url{https://www.healthychildren.org/}.

  \item \label{ref:nice} National Institute for Health and Care Excellence (NICE). \textit{Fever in
        under 5s: assessment and initial management} (NG143) -- sistema a semaforo
        (\emph{Traffic Light System}) per la classificazione della febbre acuta, alla base dei
        codici Arancio e Rosso. Disponibile su:
        \url{https://www.nice.org.uk/guidance/ng143}.

  \item \label{ref:sip} Società Italiana di Pediatria (SIP) / SIPEC. \textit{Gestione del
        segno/sintomo febbre in pediatria} -- linee guida nazionali. Disponibile su:
        \url{https://sipec.pediatria.it/gestione-del-segnosintomo-febbre-in-pediatria/}
        (sito istituzionale SIP: \url{https://sip.it/}).
\end{enumerate}

\vfill
\begin{center}\footnotesize\textit{Documento generato a corredo del repository del progetto
PulseGuard Baby -- Gruppo 04, A.A. 2025/2026.}\end{center}

\end{document}
